\subsection{Algorithmen}
Um die Hypothese zur Effizienz der Erweiterung bei hohen Datenmengen zu prüfen,
wird im Folgenden eine Analyse der Laufzeit der wichtigsten Algorithmen,
basierend auf dem Pseudocode der verschiedenen \Vis en in der vorangegangenen
Untersektion \ref{subsec:Dia}, durchgeführt.
\newline
Die drei entscheidendsten Vorgänge für die Erweiterung sind das Abrufen der
Datenbankabfrage, sowie das Erstellen eines Data-Models einer
\Vis~und das Zeichnen dieser.
Da die Datenbankabfragen durch die Auswahl der Labels in einem sukzessiven
Prozess ausgeführt werden und hauptsächlich Laufzeit des Servers beanspruchen,
sind diese für die Laufzeit des Nutzers zu vernachlässigen.
Ferner lässt sich mit dieser Erweiterung nur bedingt, über die Optimierung der
SQL-Abfrage eine Verbesserung der Laufzeit des Servers erwirken, da diese
hauptsächlich vom Datenbank-System des Servers abhängig ist.
\newline
% Die Kurven der abgeleiteten Laufzeiten vor der Kürzung der konstanten Summen
% und Produkte für die verschiedenen \Vis en werden in der folgenden Grafik
% \ref{fig:Laufzeiten} dargestellt.
% \newline
% \begin{figure}[!h]
% \centerline{
% \includegraphics[width=300px,keepaspectratio]{ss_runtime}
% }
% \caption{Abgeleitete Laufzeiten}
% \label{fig:Laufzeiten}
% \end{figure}
% % \newpage
% \newline
% Hier ist zu erkennen, dass die Laufzeiten für das \Block~und \Scatter, mit den
% Kurven H bzw. S, die geringste Steigung aufweisen.
% Zudem weisen das \Line~und \Rad, mit den Kurven L bzw. R, die größte
% Steigung der Laufzeit auf, während die Laufzeit des \Net mit der
% Kurve N, in der Mitte liegt.
% \newline
Im Folgenden werden die Algorithmen für die Erstellung der Data-Models und das
Zeichnen der verschiedenen \Vis en nach Laufzeit analysiert.
% , um die abgeleiteten Werte zu begründen.
Dafür werden folgende Definitionen festgelegt:
\begin{itemize}
	\item Sei $i \in \mathbb{N}: 0 \leq i < \infty$ 
	die Anzahl der Bilder des Volumes.
	\item Sei $n \in \mathbb{N}: 0 \leq n < \infty$ 
	die Anzahl von Einträgen in der Rückmeldung des \VizLC~zu einem Label.
% 	\newline
	Also entspricht $n$ der Anzahl von Bilder, welche eine Annotation mit dem Label
	enthalten, und kann $n$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
	\item  Sei $m \in \mathbb{N}: 1 \leq m < \infty$ 
	die Anzahl von ausgewählten Labels.
% \newline
	Da es immer eine konstante Obergrenze, nämlich die Anzahl von Labels des
	Volumes, gibt und im durchschnittlichem Gebrauch nur ein Bruchteil dieser
	Labels gleichzeitig selektiert sein wird, kann $m$ als Konstante angesehen werden.
	Für die folgenden Berechnungen wird $m=10$ gesetzt, um diese einfach zu halten.
% 	\item Sei $a \in \mathbb{N}: 0 \leq a < \infty$ der Maximalwert der Anzahl von
% 	Images-Ids aller Elemente
% 	\item Sei $c \in \mathbb{N}: 0 \leq c < \infty$ 
% 	der Maximalwert der Count-Eigenschaften aller Einträge in der Rückmeldung
% 	des \VizLC~zu einem Label.
\end{itemize}

\subsubsection{\Block}
Für die Berechnung der Laufzeit des \Block~werden folgende Definitionen
festgelegt:
\begin{itemize}
	\item  Sei $p \in \mathbb{N}: 0 \leq p < \infty$ die Anzahl der Einträge im
	Data-Array des Data-Model.
	Da diese Einträge abhängig von der Anzahl der Einträge in der Rückmeldung des
	\VizLC~sind, kann $p$ im Worst-Case maximal so groß wie $n$ und somit maximal
	so groß wie $i$ sein.
	\item Sei $x \in \mathbb{N}: 0 \leq x < \infty$ der maximal Wert der X-Domain.
	Da dieser dem Maximalwert der Count-Eigenschaft aller Einträge der Rückmeldung
	des \VizLC~entspricht, kann für den Worst-Case angenommen werden, dass $x$
	mindestens so groß wie $i$ ist.
	\item  Sei $y \in \mathbb{N}: 0 \leq y < \infty$ der maximal Wert der Y-Domain.
	Da dieser dem Maximalwert der Anzahl von Images-Ids aller Balken entspricht und
	dieser höchstens der Anzahl aller Bilder entspricht, kann hier im
	Worst-Case angenommen werden, dass $y$ maximal so groß wie $i$ sein kann.
% \end{itemize}
% Für die Berechnung der Laufzeit wird folgendes festgelegt:
% \begin{itemize}
  \item Sei $H_D: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit $H_D(n,
  x, i) = n+x+i$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des Data-Models.
  \item Sei $H_Z: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit $H_Z(p,
  x, y) = p+x+y$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des Zeichnens.
  \item Sei $H: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to
  \mathbb{N}$ mit $H(n, x, y, i, p) = H_D(n,  x, i) + H_Z(p, x, y)$ die Funktion
  für die gesamte Berechnung der Laufzeit.
\end{itemize}
%
Für die Worst-Case-Werte der Variablen ist anzunehmen, dass $x \geq i$ $\wedge$
$y \leq i$ $\wedge$ $p \leq i$ $\wedge$ $n \leq i$ $\wedge$ $i \to \infty$ und dem
entsprechend folgendes gilt:
\newline
$H(n, x, y, i, p) = n+2*x+i+p+y $
\newline
$= 4*i+2*x$
\newline
$= \mathcal{O}(6*x) = \mathcal{O}(x)$
\newline
Die Laufzeit verhält sich im Worst-Case also linear zu der höchsten Anzahl von
\Anno~in einem Bild zu dem gewählten Label.

\subsubsection{\Scatter}
Für die Berechnung der Laufzeit des \Scatter~werden folgende Definitionen
festgelegt:
\begin{itemize}
	\item  Sei $p \in \mathbb{N}: 0 \leq p < \infty$ 
	die Anzahl der Einträge im Data-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim \Block~kann $p$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
	\item Sei $x \in \mathbb{N}: 0 \leq x < \infty$ 
	der maximal Wert der X- und Y-Domain.
% 	\newline
	Wie beim \Block~ist im Worst-Case $x$ mindestens so groß wie $i$.
	\item Sei $z \in \mathbb{N}: 0 \leq z < \infty$ 
	der maximal Wert der Z-Domain.
% 	\newline
	Wie beim $y$ des \Block~kann $z$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
% \end{itemize}
% Für die Berechnung der Laufzeit wird folgendes festgelegt:
% \begin{itemize}
  \item Sei $S_D: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit
  $S_D(m,n,i,p) = m*(n+i)+p$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des
  Data-Models.
  \item Sei $S_Z: \mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit $S_Z(p,
  x) = p+2*x$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des Zeichnens.
  \item Sei $S:
  \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to
  \mathbb{N}$ mit $S(m, n, x, i, p) = S_D(m,n,i,p) + S_Z(p, x)$ die
  Funktion für die gesamte Berechnung der Laufzeit.
\end{itemize}
Für die Worst-Case-Werte der Variablen ist anzunehmen, dass $x \geq i$
$\wedge$ $z \leq i$ $\wedge$ $p \leq i$ $\wedge$ $n \leq i$ $\wedge$ $m=2$
$\wedge$ $i \to \infty$ und dem entsprechend folgendes gilt:
\newline
$S(m, n, x, i, p) = m*(n+i)+2*p+2*x $
\newline
$= m*2*i+2*i+2*x $
\newline
$= 6*i+2*x $
\newline
$= \mathcal{O}(8*x) = \mathcal{O}(x)$
\newline
Die Laufzeit verhält sich im Worst-Case also linear zu der höchsten Anzahl von
\Anno~in einem Bild zu den gewählten Labels.

\subsubsection{\Line}
Für die Berechnung der Laufzeit des \Line~werden folgende Definitionen
festgelegt:
\begin{itemize}
	\item  Sei $q \in \mathbb{N}: 0 \leq q < \infty$ 
	die Anzahl der Einträge im Line-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim $p$ des \Block~kann $q$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
	\item  Sei $p \in \mathbb{N}: 0 \leq p < \infty$ 
	die Anzahl der Einträge im Point-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Da diese abhängig von der Anzahl an Linien und gewählten Labels ist, kann im
	Worst-Case davon ausgegangen werden, dass $p \leq q*m$ gilt.
	\item Sei $x \in \mathbb{N}: 0 \leq x < \infty$ 
	der maximal Wert der X-Domain.
% 	\newline
	Da dieser abhängig von der Anzahl der gewählten Labels ist, kann davon
	ausgegangen werden, dass $x=m$ gilt.
	\item  Sei $y \in \mathbb{N}: 0 \leq y < \infty$ 
	der maximal Wert der Y-Domain.
% 	\newline
	% Wie beim \Scatter~kann $y$ maximal so groß wie $i$ sein.
	Wie beim $x$ des \Block~ist $y$ im Worst-Case mindestens so groß wie $i$.
	\item Sei $z \in \mathbb{N}: 0 \leq z < \infty$ 
	der maximal Wert der Z-Domain.
% 	\newline
	Wie beim \Scatter~kann $z$ maximal so groß wie $i$ sein.
% \end{itemize}
% Für die Berechnung der Laufzeit wird folgendes festgelegt:
% \begin{itemize}
  \item Sei $L_D: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit
  $L_D(m,n,q) = m^2*n+q*m$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des
  Data-Models.
  \item Sei $L_Z: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N} \to
  \mathbb{N}$ mit $L_Z(p, q, m, x, y) = p+q*m+x+y$ die Funktion für die
  Laufzeitberechnung des Zeichnens.
  \item Sei $L: \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N},
  \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit $L(m, n, x, y, p, q) = L_D(m,n,q)
  + $\\$L_Z(p, q, m, x, y)$ die Funktion für die gesamte Berechnung der
  Laufzeit.
\end{itemize}
Für die Worst-Case-Werte der Variablen ist anzunehmen, dass $y \geq i$ $\wedge$
$z \leq i$ $\wedge$ $p \leq q*m$ $\wedge$ $q \leq i$ $\wedge$ $n \leq i$
$\wedge$ $x=m=10$ $\wedge$ $i \to \infty$ und dem entsprechend folgendes
gilt:
\newline
\newline
$L(m, n, x, y, i, p, q) = m^2*n+2*q*m+p+x+y $
\newline
$= m^2*i+2*i*m+i*m+m+y $
\newline
$= 130*i+10+y $
\newline
$= \mathcal{O}(131*y+10) = \mathcal{O}(y)$
\newline
Die Laufzeit verhält sich im Worst-Case also linear zu der höchsten Anzahl von
\Anno~in einem Bild zu den gewählten Labels.

\subsubsection{\Net}
Für die Berechnung der Laufzeit des \Net~werden folgende Definitionen
festgelegt:
\begin{itemize}
	\item  Sei $q \in \mathbb{N}: 0 \leq q < \infty$ 
	die Anzahl der Einträge im Line-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim \Line~kann $q$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
	\item  Sei $p \in \mathbb{N}: 0 \leq p < \infty$
	die Anzahl der Einträge im Point-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim \Line~kann $p$ im Worst-Case maximal so groß wie $q*m$ sein.
	\item Sei $z \in \mathbb{N}: 0 \leq z < \infty$ 
	der maximal Wert der Z-Domain..
% 	\newline
	Wie beim \Scatter~kann $z$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
% \end{itemize}
% Für die Berechnung der Laufzeit wird folgendes festgelegt:
% \begin{itemize}
  \item Sei $N_D: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit
  $N_D(m,n,q,z) = m*n+q*m+m*z$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des
  Data-Models.
  \item Sei $N_Z: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit $N_Z(p, q,
  m) = m+p+q*m$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des Zeichnens.
  \item Sei $N: \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N},
   \to \mathbb{N}$ mit $N(m, n, p, q, z) = N_D(m,n,q,z)
  + N_Z(p, q, m)$ die Funktion für die gesamte Berechnung der Laufzeit.
\end{itemize}
Für die Worst-Case-Werte der Variablen ist anzunehmen, dass $p
\leq q*m$ $\wedge$ $q \leq i$ $\wedge$  $z \leq i$ $\wedge$ $m \leq 10$ $\wedge$
$i \to \infty$ und dem entsprechend folgendes gilt:
\newline
$N(m, n, p, q, z) = m*n+2*q*m+m*z+m+p $
\newline
$= m*i+2*i*m+m*i+m+i*m $
\newline
$= 50*i+10 $
\newline
$= \mathcal{O}(50*i+10) = \mathcal{O}(i)$
\newline
Die Laufzeit verhält sich im Worst-Case also linear zu der Anzahl von Bildern im
Volume.

\subsubsection{\Rad}
Für die Berechnung der Laufzeit des \Rad~werden folgende Definitionen
festgelegt:
\begin{itemize}
	\item  Sei $q \in \mathbb{N}: 0 \leq q < \infty$ 
	die Anzahl der Einträge im Line-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim \Line~kann $q$ im Worst-Case maximal so groß wie $i$ sein.
	\item  Sei $p \in \mathbb{N}: 0 \leq p < \infty$
	die Anzahl der Einträge im Point-Array des Data-Model.
% 	\newline
	Wie beim \Line~kann $p$ im Worst-Case maximal so groß wie $q*m$ sein.
	\item  Sei $y \in \mathbb{N}: 0 \leq y < \infty$ 
	der maximal Wert der Y-Domain.
% 	\newline
	Wie beim \Line~ist $y$ im Worst-Case mindestens so groß wie $i$.
% \end{itemize}
% Für die Berechnung der Laufzeit wird folgendes festgelegt:
% \begin{itemize}
  \item Sei $R_D: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit
  $R_D(m,n,q) = m^2*n+q*m$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des
  Data-Models.
  \item Sei $R_Z: \mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N},\mathbb{N} \to \mathbb{N}$ mit
  $R_Z(p, q, m, y) =p+q*m+y*m$ die Funktion für die Laufzeitberechnung des Zeichnens.
  \item Sei $R: \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N}, \mathbb{N},
   \to \mathbb{N}$ mit $R(m, n, y, p, q) = R_D(m,n,q)
  + R_Z(p, q, m, y)$ die Funktion für die gesamte Berechnung der Laufzeit.
\end{itemize}
Für die Worst-Case-Werte der Variablen ist anzunehmen, dass $y \geq i$ $\wedge$
$p \leq q*m$ $\wedge$ $q \leq i$ $\wedge$ $n \leq i$ $\wedge$ $m=10$
$\wedge$ $i \to \infty$ und dem entsprechend folgendes gilt:
\newline
$R(m, n, y, p, q) = m^2*n+2*q*m+p+y*m $
\newline
$= m^2*i+2*i*m+i*m+y*m $
\newline
$= 130*i+10*y $
\newline
$= \mathcal{O}(140*y) = \mathcal{O}(y)$
\newline
Die Laufzeit verhält sich im Worst-Case also linear zu der höchsten Anzahl von
\Anno~in einem Bild zu den gewählten Labels.

\subsubsection{Zusammenfassung}
Die Kurven der abgeleiteten Laufzeiten vor der Kürzung der konstanten Summen
und Produkte für die verschiedenen \Vis en werden in der folgenden Grafik
\ref{fig:Laufzeiten} dargestellt.
% \newpage
% \newline
Hier ist zu erkennen, dass die Laufzeiten für das \Block~und \Scatter, mit den
Kurven H bzw. S, die geringste Steigung aufweisen.
Zudem weisen das \Line~und \Rad, mit den Kurven L bzw. R, die größte
Steigung der Laufzeit auf, während die Laufzeit des \Net mit der
Kurve N, in der Mitte liegt.
\newline
\begin{figure}[!b]
\centerline{
\includegraphics[width=300px,keepaspectratio]{ss_runtime}
}
\caption{Abgeleitete Laufzeiten}
\label{fig:Laufzeiten}
\end{figure}
% \newline
% 
% 
% 
% 
% 
% 